\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{docsTemplate}
\usepackage{longtable}

\setTitle{Verbale Interno 16/10/2025}
\setAuthors{Bianca Zaghetto}
\setVerificators{Sara Gioia Fichera}
\setApprovation{Filippo Compagno}
\setVersion{1.0}
\setType{Interno}
\setPlace{Discord}
\setTime{14.15}
\setDestination{Team Three Technologies}
\setAbsents{Nessuno}

\begin{document}
\include{memoTitlepage}

\newpage
\section*{Registro delle modifiche}

\begin{table}[h!]
\rowcolors{2}{lightgray}{white}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|l|L|L|}
\hline
\textbf{Vers.} & \textbf{Data} & \textbf{Autore} & \textbf{Ruolo} & \textbf{Verifica} & \textbf{Oggetto} \\
\hline
\textbf{1.0} & 17/10/25 & Filippo Compagno & Responsabile &  & Approvazione documento \\
\textbf{0.1} & 16/10/25 & Bianca Zaghetto & Amministratore & Sara Gioia Fichera & Stesura completa \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Ordine del giorno}
\begin{itemize}
    \item Way of working
    \item Divisione compiti
    \item Domande da porre ai colloqui con le aziende
\end{itemize}

\section{Svolgimento}
\begin{longtable}{P{5cm}|P{10cm}} 
\textbf{Way of working} & Come piattaforma di comunicazione abbiamo scelto WhatsApp. Per le riunioni, invece, abbiamo optato per Discord.

Per organizzarci, abbiamo deciso di usare Google Calendar, segnando gli slot di tempo in cui non si è disponibili. In questo modo si facilita l'individuazione di momenti ottimali per le riunioni di gruppo.

Infine abbiamo concordato l'utilizzo di GitHub per la condivisione della/e repository e la pianificazione dello sviluppo.\\
\\
\textbf{Divisione compiti} & Bianca Zaghetto per la redazione del presente verbale.

Sara Gioia Fichera, Mattia Oliva Medin, Nenad Radulovic, Andrea Masiero e Francesco Balestro per la sua verifica.

Filippo Compagno per la creazione di organizzazione e repository su GitHub.

È stato scelto Francesco Balestro come rappresentante del gruppo per l'invio delle mail alle aziende. \\
\\
\textbf{Domande per le aziende} & Sono state discusse varie domande per le aziende San Marco Informatica e Vimar.  \\
\end{longtable}

\section{Decisioni}

\rowcolors{2}{lightgray}{white}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\textbf{Assegnatario} & \textbf{Task Todo} \\
\hline
\textbf{Filippo Compagno} & Creazione di
organizzazione e repository su GitHub \\
\hline
\textbf{Francesco Balestro} & Invio delle mail
alle aziende \\
\hline

\end{tabularx}
\end{document}
